Webpack
====

[Webpack][webpack] — это сборщик модулей для JS приложений, сделанный правильно. Давайте разберемся, что он нам дает:
 
  - В коде мы получаем модульную систему, которая оборачивается для нас лишним порядком, инкапсуляцией кода бережет нас от конфликтов 
     глобальных имен.
    
  - В результате сборки получаем весь JS код склеенный вместе со всеми модулями и их зависимостями в один или несколько файлов.
     А значит можно не беспокоиться о порядке подключения/склеивания файлов скриптов
  
     При этом, если сравнивать с результатом склейки файлов Grunt'ом, Gulp-ом, `cat`-ом или чем-то еще,
     то всплывает еще один плюс — упакованы окажутся только те файлы, которые нами используются, а не все подряд, соответствующие маске. 
     И это не требует от нас каких-то дополнительных движений
    
  - Инструменты для разработки. Среди приятных особенностей `webpack-dev-server` есть:
    - watch файлов, который автоматически пересобирает проект при измменении одного из ресурсов;
    - Файлы, не претерпевшие изменений с последней сборки не считываются с диска повторно, а результат сборки отдается на прямую из памяти, экономя время записи на диск;
    - автоматическое обновление javascript кода на странице
    
  - Пользователь в браузере загружает только необходимый код  
  - Дополнительную оптимизацию собранного кода

## Содержание

- [Введение в загрузчики модулей](#Введение-в-загрузчики-модулей)
- [Чем webpack отличается от других сборщиков модулей](#Чем-webpack-отличается-от-других-сборщиков-модулей)
- [Ньюансы и FAQ](#Ньюансы-и-FAQ)
- [Установка](#Установка)
- [Использование](#Использование)
- [Траблшутинг](#Траблшутинг)
- [Ссылки](#Ссылки)
  
## Введение в загрузчики модулей
  
При традиционном способе организации кода мы рано или поздно оказываемся в ситуации, когда у нас есть несколько разных библиотек, 
 на которых все держится, есть какой-то самописный код, одна часть нашего кода опирается на другую, определенную в другом файле.
 Нужно следить за тем, в каком порядке файлы подключены к странице, приходится так же держать в голове картину того под какими 
 именами что где определено, чтобы не затереть это случайно. 
 
И с ростом код базы и числа разработчиков на проекте следить за всем этим становится всё сложнее. В итоге однажды была предложена
 идея модульной системы, получившая название CommonJS. CommonJS синхронный, каждый модуль описан в отдельном файле и выполняется
 в отдельном контексте. Модуль возвращает свой публичный API (ну или что-нибудь) просто выставляя `module.exports` в нужное значение. 
 Обращение к модулям происходит через метод `require()`. Пример: 
 
    // foobar.js
    module.exports = { foo: 'foo', bar: 'bar' };
    
    // main.js
    var foobar = require('./foobar.js');
    console.log( foobar.bar );
   
CommonJS модули легко читаются, но они не работают в браузере, так что для решения этой проблемы была придумана другая система - AMD.
 Синтаксис определения модулей выглядел чуть более страшно. Не вдаваясь в подробности сразу пример:
 
    // foobar.js
    define('foobar', function() {
        return { foo: 'foo', bar: 'bar' };
    });
    
    // main.js 
    require(["foobar"], function(foobar) {
        console.log( foobar.bar );
    });
 
Webpack в свою очередь поддерживает модули обоих вариантов, но к AMD модулям нужно обращаться по имени файла, нежели по именам модулей. 
 А сам синтаксис, которым нам предстоит пользоваться при написании кода похож на стиль CommonJS (однако расширен и может быть использован асинхронно)
 
  
## Чем webpack отличается от других сборщиков модулей
 
1. Во-первых, вебпак умеет работать с модулями обоих типов — как CommonJS (синхронный, знакомый многим по Node.js), так и AMD (асинхронный).
 
2. Во вторых `require`-ить можно не только джаваскрипт, но практически какую угодно статику. За загрузку не JS-файлов 
    отвечают _лоадеры_. Фактически они интерпретируют файл в javascript в том или ином виде, чтобы с ним было возможно работать.
    Так, скажем, Coffescript, ReactJS или ES6 можно преобразовать в чистый javascript. При запросе картинки и мультимедиа файла - 
    получить ссылку на этот файл. CSS получить в качестве строки. Ниже об этом будет сказано подробнее.

        // Загружаем модуль
        var foobar = require('babel!./foobar.es6');
        
        // Загружаем стили
        require('style!css!autoprefixer?browsers=last 2 version!less!./foobar.less');
        
    Читается эта строка с конца. Например загрузка стилей означает:
     "прочитать foobar.less > процессить лесс > прогнать через автопрефиксер > имортировать как css > добавить в виде `<style>` тега к странице"

3. И в третьих вебпак не пакует всё в один огромный файл. Потому что один огромный файл - это плохо. Заставлять пользователя загружать весь код
    при первом заходе на сайт, если он пришел за одной единственной страницей не просто долго, но может оказаться еще и дорого для пользователей с мобильным интернетом.
    
   В вебпаке есть такое понятие, как entry points (точки входа). Это те файлы, с которых начинается выполнение. Имеет смысл
    разбивать код нашего приложения на разные файлы, специфичные для разных страниц, если код этих страниц объемный и нужен только для той конкретной страницы. 
    Например, роуты AngularJS/Ember/Backbone приложения.
 
   Webpack при этом найдет модули, используемые в разных точках входа и объединит их в отдельный чанк (shared chunk). Таким образом при переходе между 
    страницами нам нужно будет загружать лишь маленький файл специфичного для той страницы энтри поинта. 
    
   Кроме того разделение кода на чанки можно так же форсировать и вручную. [Подробнее в документации](https://webpack.github.io/docs/code-splitting.html)
   
   

## Ньюансы и FAQ

Несколько моментов, которые могут быть неочевидны:

### Лоадеры

Как уже должно было стать понятно из пункта 2 предыдущего раздела, строка, передаваемая в `require` позволяет передавать много
 дополнительных инструкций относительно того, какие лоадеры применять и какие нет и с какими параметрами. Но поскольку каждый раз 
 писать это было бы не удобно - вебпак позволяет указывать в конфиге какие наборы лоадеров должны применяться по умолчанию к 
 определенному типу файлов (проверяется регуляркой). 
  
	loaders: [
		{ test: /\.less/, loader: 'style!css!autoprefixer?browsers=last 2 versions!less' }
	]
	
После этого, когда имени файла соответствует какой-то тест - можно отбросить его расширение при вызове
 
Для лоадеров можно создавать [альясы](http://webpack.github.io/docs/configuration.html#resolve-alias) в объекте `resolveLoader`.
(Ссылка ведет на описание объекта `resolve`, но они идентичны. `resolve` используется для резолвинга модулей) 
Так что длинные правила, вроде `autoprefixer?browsers=last 2 version` имеет смысл выносить в альяс.
 
    resolveLoader: {
    	alias: {
    		'autoprefixer': 'autoprefixer-loader?browsers[]=last 2 version,browsers[]=IE 9'
    	}
    },
    
К сожалению, параметры придется передавать query строкой, так как альяс не может быть объектом. Можно наверно притащить туда какой-нибудь их, чтобы не мучаться.
     
> Для лоадеров еще можно отбросить `-loader` при написании строки реквеста, однако при определенных альясах это так не работает. 
Скажем, можно определить альяс `myAutoprefixer-loader`, но от этого не станет возможно использование его по имени `myAutoprefixer`
 
Про квери строки там вообще это, похоже, глобальная проблема. Там где описаны лоадерами с тестами по имени файла можно передавать query объект,
 но это скорее исключение и оно работает только, если передается всего 1 лоадер. Пример можно посмотреть в конфиге для автопрефиксера.
 Однако, некоторые лоадеры, подразумевающие объемные правила конфигов иногда умеют читать конфигурационные объекты из основного конфига вебпака. 
 Например `eslint-loader` ищет ключ `eslint`, а для `img-loader`, внутри использующего `imagemin` - соответственно, `imagemin`.
 
 Возможно оно как-то прозрачно для них экспортируется там, я не смотрел коды лоадеров, сказать не могу наверняка.
  
### `npm` модули
  
Webpack не замена Browserify и он не предоставляет замены системным модулям node.js, вроде `util`, `fs` и прочих,
 потому использование модулей из `npm`, расчитанных на энвайромент node.js может не сработать. Будьте бдительны. 
 
### Vendor-библиотеки
 
Еще у вебпака есть полезные плагины и мы не хотим мешать их работе, потому что они нам делают хорошо. 

`webpack.optimize.DedupePlugin`, например, будет искать идентичные или похожие куски кода и выносить повторяющиеся фрагменты куда-то в одно место. 
 *Потому имеет смысл скармливать ему не углифицированные версии библиотек* 
 
 [Подробнее в документации](http://webpack.github.io/docs/optimization.html)
    
### jQuery и его плагины

`$` и `jQuery` объекты глобально определены для всех модулей и их можно просто брать и использовать. (`lodash` тоже)
 При этом, они укажутся упакованы в собранный код только, если обращались к этим переменным где-то в нашем коде. 
 Если это, внезапно, мешает - можно убрать добавление `webpack.ProvidePlugin` в конфиге.
 
Плагины jQuery и прочие скрипты можно смело `require`-ить сколько угодно раз, не боясь переопределить уже загруженный плагин.
Тело модуля выполняется лишь один раз и при повторном вызове просто будет возвращен экспортированный в прошлый
раз объект. То же применяется к `style-loader` - подключенные стили будут импортированы лишь однажды. 

Тут важный момент, кстати. По причине, описанной выше, стили могут оказаться подключены в разном порядке. 
 Хороший CSS-код, написанный по гайдлайнам от этого пострадать не должен, но все же не стоит забывать, что стили могут 
 оказаться подключены не в том порядке, на который вы расчитывали. Когда это может быть критично:
 
 - стили jquery плагинов, вроде fancybox, popup какой-нибудь и подобное
 - reset.css
 
Возможно, имеет смысл reset.css подключать однажды явно прямо в файле шаблона.
	
### Разделение кода на чанки

Несомненно главной особенностью вебпака является то, что модули, используемые из разных мест вебпак может группировать 
в файлы и подгружать их тогда, когда нам требуется. Это позволяет не загружать лишнего. Чтобы понять принцип работы, 
давайте рассмотрим простенький проект:
 
Есть 2 точки входа - `main.js` и `404.js`. И пускай обе они используют некий модуль 

    var Dropdown = require(`dropdown.js`);
    
В результате сборки мы получим 2 файла, соответствующие энтри поинтам. В каждом будет находиться рантайм вебпака и модуль 
 `dropdown.js`. Мы ничего не выигрываем. Скорее теряем, потому что теперь пользователю нужно скачивать 2 тяжелых файла. Почему так? 
 Потому что мы используем синхронный реквайр. Если же мы оформим наш код таким образом, чтобы подгрузка модуля была асинхронной 
 в обоих файлах - вебпак сможет вынести его в отдельный файл, а в собранных `main.js` и `404.js` останется только рантайм
 и код исходных файлов с идентичными названиямиlf d (и другие синхронные модули, от которых они зависят). 
 
Но у нас по-прежнему дублируется рантайм. Это не слишком удобно. И пусть еще у нас синхронно рекваерится jQuery. Вот тут нас 
 выручает стандартный для вебпака плагин - `CommonsChunkPlugin`. Он позволяет вынести общий синхронный код в отдельный файл, 
 который мы будем явно подключать на странице.
 
    plugins: [
    	new webpack.optimize.CommonsChunkPlugin('common.js'),
    ]
 
И после того, как мы подключим этот плагин, синхронно требуемый нами jQuery и даже рантайм самого вебпака окажутся вынесены
 в файл `common.js`. Поскольку в нем оказывается код вебпака - подключать его нужно теперь выше подключения энтри поинтов. 
 Однако, раз в энтри поинтах рантайма нет, то мы можем использовать больше одного энтри поинта на странице. Зачем-то. Это стоит
 воспринимать скорее, как побочный эффект
  
Асинхронно подгружать модули можно в обоих стилях - CommonJS и AMD.js.

    // CommonJS
    require.ensure(['somemodule'], function() {
        var somemodule = require('somemodule'); 
        /*...*/
    });
    
    // AMD
    require(['somemodule'], function(somemodule) { 
        /*...*/ 
    })
    
Это, скорее всего, очевидно из синтаксиса AMD рекваира, но во втором случае модуль окажется загружен **и** выполнен, в то время, как
 CommonJS просто загрузит необходимые скрипты, но не выполнит их до тех пор, пока они не будут востребованы обычным
 синхронным рекваиром внутри коллбэка
 
### Допустим, мне нужны API карт Google

Разработчик советует использовать стороннюю библиотеку для этого, например [$script.js](https://www.npmjs.com/package/scriptjs) (можно забрать с npm, 
по объему занимает скромные 100 строчек кода). Для случая с гуглокартами есть альтернатива - [google-maps](https://www.npmjs.com/package/google-maps),
хоть и менее компактная, чем $script.js
 
Этот вопрос поднимался в ишах [#7](https://github.com/webpack/webpack/issues/7) и [#150](https://github.com/webpack/webpack/issues/150)

### Веб-приложениея, не использующую шаблонизацию (AngularJS, Ember.js, Backbone, etc.)

Если вы не используете бэкенд для первой загрузки и, вместо этого, приложение стартует из статичного HTML файла, лежащего в корне сайта, то на время 
 разработки сайта (см. [Использование](#использование) ниже) используйте адрес `http://localhost:8080/webpack-dev-server/index.html` (или
 или `http://localhost:8080/index.html`, если не хотите удобную панельку статуса наверху) для доступа к вашему приложению
 с горячей заменой кода при его обновлении.
 

## Установка

    npm install


## Использование

- `npm start` - для разработки, после этого один раз обновите страницу в браузере (дальше она сама будет при исходников)
- `npm run-script build` для сборки в продакшн, с минификацией и линтером для ES6

В варианте для разработки используется `webpack-dev-server`, который делает горячую замену кода в браузере. Если это мешает - можно
убрать параметр `--hot` в соответствующем скрипте в `package.json`.

На время разработки дирректория `/site/bundle` удаляется, а скрипты подгружаются с домена http://localhost:8080/ 
(параметр `Config::$debug` должен быть установлен в `true`). Это происходит автоматически (см использование 
`{{ bundleUrl }}` в `/site/templates/layout.twig`). Если же ваше приложение стартует из статичного HTML файла - смотрите 
раздел [Ньюансы и FAQ](#ньюансы-и-faq) этого документа.
    
Так же имеет смысл пометить в IDE дирректорию с упакованными файлами, как Excluded, чтобы она не учавствовала в анализе кода, 
поиске по файлам и прочее.

Предполагается, что конфиг файл вебпака это что-то, что должно редактироваться от проекта к проекту. Как минимум нужно будет прописывать там энтри поинты. Конфиг файл находится в `/webpack/make-webpack-config.js`. 

## Траблшутинг

`npm start` выдает ошибку

	build modulesevents.js:85
      throw er; // Unhandled 'error' event

Это значит, что порт 8080 занят. Нужно либо его освободить, либо поменять в двух местах - в `package.json` и `site/code/bootstraps/Main.php`
    
    
## Ссылки
  
- [petehunt/webpack-howto](https://github.com/petehunt/webpack-howto) - кукбук от парней с инстаграмма. 
   Так же [видео](http://www.youtube.com/watch?v=VkTCL6Nqm6Y), в котором они сначала перечисляют все проблемы, которые хотели
   решать бы, а в конце такие "И тут есть чудесный инструмент, написанный каким-то германским гением, называется Webpack и делает все, что нам нужно!"
- <http://www.youtube.com/watch?v=TaWKUpahFZM> - Еще одно видео, которое куда лучше обьясняет некоторые вещи, чем этот ридми.
- <http://habrahabr.ru/post/245991/> - Статья на хабре на русском.
- [webpack] - сайт проекта. Геттинг стартед раздел просто мусор, но есть достаточно внятная документация

[webpack]: https://webpack.github.io/
